# Specification
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Doc](doc.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

A **specification** often refers to a set of documented requirements to be satisfied by a material, design, product, or service. A specification is often a type of technical standard.

There are different types of technical or engineering specifications (specs), & the term is used differently in different technical contexts. They often refer to particular documents, and/or particular information within them. The word specification is broadly defined as 「to state explicitly or in detail」 or 「to be specific」.

1. A **requirement specification** is a documented requirement, or set of documented requirements, to be satisfied by a given material, design, product, service, etc. It is a common early part of engineering design & product development processes in many fields.
1. A **functional specification** is a kind of requirement specification, & may show functional block diagrams.
1. A **design or product specification** describes the features of the solutions for the Requirement Specification, referring to either a designed solution or final produced solution. It is often used to guide fabrication/production. Sometimes the term specification is here used in connection with a data sheet (or spec sheet), which may be confusing. A data sheet describes the technical characteristics of an item or product, often published by a manufacturer to help people choose or use the products. A data sheet is not a technical specification in the sense of informing how to produce.
1. An **「in‑service」** or **「maintained as」 specification**, specifies the conditions of a system or object after years of operation, including the effects of wear & maintenance (configuration changes).

Specifications are a type of technical standard that may be developed by any of various kinds of organizations, in both the public & private sectors. Example organization types include a corporation, a consortium (a small group of corporations), a trade association (an industry‑wide group of corporations), a national government (including its military, regulatory agencies, & national laboratories & institutes), a professional association (society), a purpose‑made standards organization such as ISO, or vendor‑neutral developed generic requirements. It is common for one organization to refer to (reference, call out, cite) the standards of another. Voluntary standards may become mandatory if adopted by a government or business contract.


## Requirements

**Software and tools:**

1. FRET: Formal Requirements Elicitation Tool (NASA) <https://software.nasa.gov/software/ARC-18066-1>
1. <https://en.m.wikipedia.org/wiki/Requirements_Interchange_Format>



## (RU) Спецификация

> <small>**Спецификация** — русскоязычный термин. **Specification** — англоязычный эквивалент.</small>

**Спецификация** — *(от позднелат. specificatio, от лат. species — вид, разновидность и лат. facio — делаю)*:

1. [документ](doc.md), который точно, полностью и в поддающейся проверке форме определяет требования, устройство, поведение и другие особенности системы, компонента, продукта, результата, услуги, а также процедуры, способные определить, были ли выполнены эти условия (примеры: спецификация требований, спецификация структуры, спецификация продукта, спецификация испытаний) *(Руководство к Cводу знаний по управлению проектами)*;
1. перечисление подробностей, на которые необходимо обратить особое внимание *(Большой энциклопедический словарь)*.
1. **Спецификация** — основной КД. Она не имеет кода вида документа. Другие определения:
   1. документ, устанавливающий требования *(ISO 9000:2015)*;
   1. детальная инструкция по выполнению работы или по использованию материалов в проекте; инструкция, которая в точности описывает, как что‑то изготовить *(Merriam‑Webster Dictionary)*;
   1. документ, обеспечивающий точное описание системы для целей её разработки или валидации *(ISO/IEC 2382‑20:1990)*;
   1. документ, который полно описывает элемент проекта или его интерфейсы в терминах требований (к функциям, производительности, ограничениям и устройству), а также условия приёмки и процедуры проверки требований *(IEEE Std 1220‑2005)*.

Спецификация может содержать:

1. описательное название, номер или другой идентификатор спецификации;
1. время последнего пересмотра и отметку, кем был выполнен пересмотр;
1. логотип/торговую марку, указывающую владельца, происхождение док‑та, принадлежность права на копирование;
1. содержание документа, если документ длинный;
1. ответственное лицо/организацию по вопросам спецификации, обновлениям и отклонениям;
1. важность, область применения спецификации и её назначение;
1. термины, определения и аббревиатуры для пояснения сути спецификации;
1. способы проверки для всех установленных требований и характеристик;
1. материальные требования: физ., мех., электрические, хим. и другие (целевые и допустимые);
1. требования по эксплуатационному тестированию целевые и допустимые;
1. изображения, фотографии или технические иллюстрации;
1. требования по мастерству;
1. требования к сертифицированности;
1. требования по технике безопасности;
1. экологические требования;
1. контроль по обесп. качества, образец для проверки, проверка, критерий приёма работы;
1. лицо или организация ответственное за выполнение спецификации;
1. выполнение и доставка;
1. условия по отклонениям, перепроверке, пересмотре, корректировке измерений и хар‑к;
1. ссылки/цитаты в тексте спецификации для установки ясности док‑та;
1. подписи и разрешения, если они необходимы;
1. контроль изменений (с помощью спец. компьютерных программ) для последовательной разработки, проверки и выполнения, если док‑т предназначен для внутреннего использования;
1. приложения, которые раскрывают детали, добавляют ясности, или пояснения по оплате.

**По ГОСТ 2.…**

**Спецификация** — по [ГОСТ 2.102](гост_2_102.md) — [документ](doc.md), определяющий состав сборочной единицы, [комплекса](sc.md) или комплекта. В соответствии с ГОСТ 2.102 входит в состав [КД](doc.md).

**Спецификацию** — по [ГОСТ 2.106](гост_2_106.md) — составляют на отдельных листах на каждую сборочную единицу, комплекс, комплект. В спецификацию вносят СЧ, входящие в специфицируемое изделие, а также КД, относящиеся к этому изделию и к его неспецифицируемым СЧ.

Определяется следующими ГОСТ серии 2:

1. [ГОСТ 2.102](гост_2_102.md) — определяет сам термин и его вхождение в КД;
1. [ГОСТ 2.106](гост_2_106.md) — описывает форму спецификации в общем;
1. [ГОСТ 2.108](гост_2_108.md) — специализированный ГОСТ, описывает форму и порядок.



【**Таблица.** Типовой состав спецификации】  
По ГОСТ 2.106 в спецификацию вносят СЧ, входящие в специфицируемое изделие **(далее — СИ)**, и КД, относящиеся к СИ и к его неспецифицируемым СЧ. Спецификация в общем состоит из следующих разделов. Наличие разделов определяется составом СИ. Наименование разделов указывают заголовком в графе 「Наименование」 и подчёркивают.

<small>

|**Раздел**|**Описание**|
|:--|:--|
|**Докумен-<br>тация**|Вносят док‑ты, составляющие основной комплект КД СИ, в т.ч. ЛУ на ПД, включенные в раздел 「Комплекты」 спецификации и ВДЭ *(кроме его спецификации, ведомости ЭД и ведомости док‑ов для ремонта)*, и док‑ты основного комплекта записываемых в спецификацию неспецифицируемых СЧ/деталей *(кроме их рабочих чертежей)*. Док‑ты записывают в следующей последовательности (ЛУ, при наличии, записывают после док‑та, к которому они разработаны):<br> ・документы на специфицируемое изделие;<br> ・документы на неспецифицируемые СЧ.|
|**Комп-<br>лексы**|В разделы 「Комплексы」, 「Сборочные единицы」, 「Детали」 вносят комплексы, сборочные единицы и детали, непосредственно входящие в СИ. (см. след. пункт)|
|**Сбороч-<br>ные единицы**|Запись рекомендуется производить по алфавиту сочетания букв кодов организаций‑разработчиков. В пределах этих кодов — по возрастанию классификационной хар‑ки, при одинаковой классификационной хар‑ке — по возрастанию порядкового регистрационного номера.|
|**Детали**| |
|**Стандарт-<br>ные изделия**|Записывают изделия, применённые:<br> ・по международным (региональным) стандартам, стандартам иностранных государств;<br> ・межгосударственным стандартам;<br> ・национальным стандартам;<br> ・стандартам организаций (для вспом. производства, инициативных разработок или если это установлено в ТЗ);<br> ・отраслевым стандартам (для ранее разработанных изделий).<br> В пределах каждой категории стандартов запись рекомендуется производить по группам изделий, объединенных по их функциональному назначению (подшипники, крепёж, электротехника и т.п.), в пределах каждой группы — по алфавиту наименований изделий, в пределах каждого наименования — по возрастанию обозначений стандартов, в пределах каждого обозначения стандарта — по возрастанию основных параметров или размеров изделия.|
|**Прочие изделия**|**Допускается объединять 「Стандартные изделия」 и 「Прочие изделия」 под наименованием 「Прочие изделия」.*<br> Вносят изделия, примененные по ТУ, выбираемые по каталогам, применяемые без ТУ (с указанием в графе 「Примечание」 одного из возможных изготовителей), и импортные покупные изделия, примененные по сопроводительной ТД (в т.ч. каталогам) зарубежных изготовителей/поставщиков. Запись изделий рекомендуется производить по группам, объединенным по их функциональному назначению; в пределах каждой группы — по алфавиту наименований изделий, а в пределах каждого наименования — по возрастанию основных параметров или размеров изделия. В графы спецификации импортные покупные изделия вносят с теми обозначениями и наименованиями, которые содержатся в сопроводительной ТД (в т.ч. каталогах) зарубежных изготовителей/поставщиков; рекомендуется одновременно указывать аутентичные наименования на русском.|
|**Мате-<br>риалы**|Вносят все материалы, непосредственно входящие в СИ. Не записывают материалы, необходимое кол‑во которых не может быть определено конструктором по размерам элементов и потому устанавливается технологом (лаки, клей, смазки, припои, электроды, порошки и пр.); указание об их применении приводят в ТТ на поле чертежа. Материалы рекомендуется записывать по видам в следующей последовательности. В пределах каждого вида материала рекомендуется записывать по алфавиту наименования, а в пределах каждого наименования — по возрастанию размеров или других тех. параметров.<br> ・металлы черные;<br> ・металлы магнитоэлектрические и ферромагнитные;<br> ・металлы цветные,<br> ・благородные и редкие;<br> ・кабели, провода и шнуры;<br> ・пластмассы и пресс-материалы;<br> ・бумажные и текстильные материалы;<br> ・лесоматериалы;<br> ・резиновые и кожевенные<br> ・материалы;<br> ・минеральные, керамические и стеклянные материалы;<br> ・лаки, краски, нефтепродукты и химикаты;<br> ・металлические, неметаллические порошки;<br> ・прочие материалы.|
|**Комп-<br>лекты**|Вносят ведомости ЭД, док‑ов для ремонта и применяемые по КД комплекты, непосредственно входящие в СИ и поставляющиеся вместе с ним, предназначенную для изделия упаковку, и записывают в следующей послед‑ти:<br> ・ведомость эксплуатационных документов;<br> ・ведомость документов для ремонта;<br> ・комплект монтажных частей;<br> ・комплект сменных частей;<br> ・комплект запасных частей;<br> ・комплект инструмента и принадлежностей;<br> ・комплект укладочных средств;<br> ・прочие комплекты (за присвоенными им наименованиями);<br> ・упаковка.<br> Если комплектов одного и того же наименования несколько, то их записывают в пределах одного наименования по возрастанию обозначений. В прочих комплектах указывают поставляемую вместе с изделием программную продукцию (ПО). ПО (документы) могут быть объединены спецификацией по ГОСТ 19.202. Если в состав комплекта входит ≤ 3 наименований, то спецификацию комплекта можно не составлять, а изделия, входящие в комплект, должны быть записаны непосредственно в спецификацию соответствующего изделия в разделе 「Комплекты」. При этом наименование комплекта, к которому относятся вносимые в спецификацию изделия, записывают в графу 「Наименование」 в виде заголовка и не подчеркивают.|

</small>



### Технические требования (ТТ, ТТР)
> <small>**Технические требования (ТТ, ТТР)** — русскоязычный термин. **Specifications** — англоязычный эквивалент.</small>

**Технические требования (ТТ, ТТР)** ─ нерегламентируемый НД тип документа — обычно описывают допущения и отступления к какому‑либо изделию или процессу. Например:

1. Технические требования к [макету](test.md) определяют требования и допущения к макету (включая к процессам разработки и изготовления), не описанные в прочей КД.



### Технические условия (ТУ)
> <small>**Технические условия (ТУ)** — русскоязычный термин. **Specifications** — англоязычный эквивалент.</small>

**Технические условия (ТУ)** ─ по ГОСТ 2.114 ─ [документ](doc.md), содержащий требования (совокупность всех показателей, норм, правил, положений) к изделию, его изготовлению, контролю, приёмке, поставке, которые нецелесообразно указывать в других [КД](doc.md). По [ГОСТ 2.102](гост_2_102.md) входит в состав [КД](doc.md).

ТУ должны содержать вводную часть и разделы, располож. в следующей послед‑ти. Состав разделов и их содержание определяет разработчик в соотв. с особенностями СЧ. В зависимости от вида и назначения СЧ ТУ могут быть дополнены другими (под)разделами или могут не включаться отдельные (под)разделы, или отдельные (под)разделы могут быть объединены в один.

ТУ должно согласовываться и утверждаться в составе комплекта КД на изделие на приёмочной комиссии. Разработчику следует согласовывать с заказчиком (потребителем) ТУ в составе комплекта КД. Комплект КД, направленный на согласование, определяется разработчиком, если это не указано в ТЗ на ОКР. Подписание акта приёмки ТУ в составе комплекта КД на изделие на любой стадии разработки по ГОСТ 2.103 членами приёмочной комиссии означает согласование комплекта КД, вкл. ТУ.

<small>

|**Раздел**|**ТУ содержит по ГОСТ 2.114**|
|:--|:--|
|Вводная часть|Наименование СЧ, её назначение, область применения (при необх.) и условия эксплуатации.|
|**1.** Техн.<br> треб‑я|Требования, нормы и хар‑ки, определяющие показатели качества и потребительские (эксплуатационные) хар‑ки СЧ. Раздел должен состоять из подразделов:|
| |**1.1 Основные параметры и хар‑ки (свойства).** Требования указываются применительно к режимам и условиям эксплуатации и испытаний. Если требования не могут быть выражены показателями, а могут быть достигнуты при условии соблюдения каких‑то требований (определённый техпроцесс, длительная тренировка и пр.), то эти требования должны быть приведены в этом подразделе.<br> **1.1.1** основные параметры и хар‑ки, при необх., изображение с габаритными, установочными и присоед. размерами или ссылка на КД/ТД. Чертежи/схемы на ссылочные СЧ можно помещать в прил. к ТУ. В групповых ТУ указывают коды СЧ каждого исполнения по класс‑ру СЧ страны‑разработчика;<br> **1.1.2** треб‑я назначения, характеризующие свойства СЧ и основные функции;<br> **1.1.3** треб‑я совместимости и взаимозаменяемости;<br> **1.1.4** треб‑я к составу и структуре, физ‑хим, механическим и другим свойствам;<br> **1.1.5** треб‑я по функциональной, геометрической, электромагнитной и пр. совместимости;<br> **1.1.6** треб‑я надёжности к выполнению СЧ своих функций и их сохранению при условиях ремонта, тех.обслуживания, хранения, транспортировки, в т.ч. количественные требования — значения комплексных показателей надёжности СЧ и/или показателей её безотказности, долговечности, сохраняемости, рем.пригодности. На СЧ, использование которой по истечении определённого срока представляет опасность, устанавливают сроки службы (перечень СЧ составляют отдельно). На СЧ, свойства кот. ухудшаются со временем, указывают сроки годности (перечень СЧ составляют отдельно);<br> **1.1.7** треб‑я радиоэлектр. защиты СЧ по обеспечению защиты от помех, ион. излучений и пр;<br> **1.1.8** треб‑я стойкости к внешним воздействиям и живучести, в т.ч. механическим (вибро, ударным и пр.), климатическим (температуре, влажности, пыли и пр.), спец. (био, радиоэлектронным и пр.);<br> **1.1.9** треб‑я эргономики (рабочие места, соответствие СЧ размерам тела человека и пр.);<br> **1.1.10** треб‑я экономного использования сырья/мат‑ов/топлива/энергии/труд.рес. (расход, КПД и пр.);<br> **1.1.11** треб‑я технологичности, опред. приспособленность СЧ к изготовлению, эксплуатации, ремонту с мин. затратами;<br> **1.1.12** конструктивные треб‑я — конкретные констр. решения, обеспечивающие эффективное и рац. выполнение функций СЧ: лимитные масса, габариты; внешние связи и взаимодействие с другими СЧ и пр.; материалы, покрытия и их назначение; исключение возможности ошибок персонала и пр.|
| |**1.2 Требования к сырью, материалам, покупным изделиям.**<br> **1.2.1** к покупным изделиям, жидкостям, смазкам, краскам и материалам (продуктам, веществам);<br> **1.2.2** к драгоценным материалам, металлам и сплавам, порядок их учета;<br> **1.2.3** к вторичному сырью и отходам промышленного производства.|
| |**1.3 Комплектность.** Входящие в комплект поставки отдельные СЧ, запчасти, инструмент, поставляемая документация и пр. При большом кол‑ве вышеуказанного рекомендуется вместо их списка приводить ссылку на соотв. КД (спецификацию, ведомость ЗИП, ВЭД).|
| |**1.4 Маркировка.** Устанавливают следующие требования к маркировке СЧ, в т.ч. к транспортной:<br> **1.4.1** место маркировки (непосредственно на СЧ, на ярлыках, таре и пр.);<br> **1.4.2** содержание маркировки;<br> **1.4.3** способ нанесения маркировки;<br> **1.4.4** товарный знак, и/или наименование предприятия‑изготовителя, знак(и) соответствия сертифицированной СЧ и, если СЧ подлежит сертификации, — обозначение стандарта;<br> **1.4.5** на СЧ, для безопасности которой необходимы определённые условия, излагают:<br> ・условия применения и меры предосторожности при транспортировании, хранении и употреблении;<br> ・безопасности (пожаро‑ и взрывобезопасность и др.);<br> ・сроках периодического осмотра, контроля, переконсервации и пр.|
| |**1.5 Упаковка.** Требования к упаковочным материалам, способу упаковывания СЧ и пр. Указывают:<br> **1.5.1** правила и применяемые средства для подготовки СЧ к упаковке (вкл. демонтаж, консервацию);<br> **1.5.2** потребительскую и транспортную тару, в т.ч. многооборотную тару, материалы, применяемые при упаковывании, а также требования технической эстетики (для товаров народного потребления);<br> **1.5.3** кол‑во СЧ в единице потребительской упаковки и транспортной тары;<br> **1.5.4** способы упаковывания СЧ в зависимости от условий транспортирования (в таре, без тары и пр.);<br> **1.5.5** порядок размещения и способ укладывания СЧ;<br> **1.5.6** перечень документов, вкладываемых в тару при упаковывании, и способ их упаковывания.|
|**2.** Треб‑я<br> безопас&shy;ности|Требования, содержащие все виды допустимой опасности и установленные так, чтобы обеспечивалась безопасность СЧ в течение срока её службы. Указывают:<br> **2.1** требования электробезопасности;<br> **2.2** требования пожарной безопасности;<br> **2.3** требования взрывобезопасности;<br> **2.4** требования радиационной безопасности;<br> **2.5** требования безоп. от хим. веществ, в т.ч. предельные концентрации веществ/компонентов;<br> **2.6** требования безоп. при обслуживании, в т.ч. при ошибках персонала и нарушении функц‑ния;<br> **2.7** требования к защитным средствам и мероприятиям обеспечения безопасности, в т.ч. к устройству ограждений, ограничений хода, блокировок подвижных элементов, оснащению рабочих мест, требования по удалению, снижению, локализации опасных факторов и пр;<br> **2.8** при необх., класс опасности, допустимые уровни опасных и вредных факторов, создаваемых оборудованием, характер действия в‑в на человека, способность к образованию опасных соединений в воздухе/воде в присутствии других веществ/факторов, пожаро‑ и взрывоопасные свойства и меры по предупреждению самовозгорания/взрыва, обезвреживание/захоронение опасных веществ.|
|**3.** Треб‑я<br> охраны<br> окру&shy;жающей<br> среды|Требования для предупреждения вреда чему угодно при испытании, хранении, транспортировании, эксплуатации (применении) и утилизации СЧ. В раздел включают показатели и нормы, определяющие:<br> **3.1** требования по допустимым (уровень, время) хим./мех./рад./эл.‑магн./термич. и био воздействиям;<br> **3.2** требования по устойчивости загрязн., ядовитых веществ в окр.среде (вода, воздух, почва и пр.);<br> **3.3** требования при утилизации и к местам захоронения опасной СЧ и отходов и пр.|
|**4.** Пра&shy;вила<br> приёмки|**4.1** Порядок, условия контроля СЧ, предъявления и приёмки СЧ ОТК изготовителя и заказчиком, размер предъявляемых партий, необходимость и время выдержки СЧ до начала приёмки, сопроводительную предъявительскую док‑цию, порядок оформления результатов приёмки.<br> **4.2** Программа испытаний (приёмо‑сдаточных, периодических и пр.), порядок использования (хранения) СЧ после испытаний, отбор/хранение образцов для повторного испытания и пр.<br> **4.3** Периодичность испытаний, кол‑во образцов, перечень и последовательность.<br> **4.4** При выборочном/статистич. контроле кач‑ва указ. план контроля (партия, выборки, нормативы).<br> **4.5** Правила, условия приёмки, забракования СЧ и возобновления приёмки после анализа дефектов и их устранения. Если повторный контроль не допускается, это должно быть оговорено особо.<br> **4.6** Условия, порядок окончательного забракования СЧ.<br> **4.7** При необх., установлен порядок и место проставления клейм и пр., подтверждающих приёмку СЧ.|
|**5.** Методы<br> контроля|**5.1** Приёмы, способы, режимы контроля (испытаний, измерений, анализа) параметров, норм, треб‑й и хар‑к СЧ (из п.4). Методы контроля (и пр.) должны быть объективными, чёткими, точными и обеспечивать последовательные и воспроизводимые результаты. Методы и условия контроля (и пр.) должны быть макс. приближены к условиям использования СЧ. Допускается устанавливать несколько эквивалентных методов контроля. Для каждого метода контроля (и пр.) должны быть установлены:<br> ・методы отбора проб (образцов);<br> ・оборудование, материалы и реактивы (ОМР) и др.;<br> ・подготовка к контролю (испытанию, измерению, анализу);<br> ・проведение контроля (и пр.);<br> ・обработка результатов.<br> **5.2** При изложении методов отбора проб следует указывать место, способ отбора и кол‑во проб, их форму, вид, размеры или массу. Если необходима средняя проба, то указывают методы её отбора.<br> **5.3** При изложении требований к ОМР приводят перечень применяемого ОМР, нормы погрешности, перечень материалов и реактивов для испытаний. При необх. однозначного определения вида/марки дают их условное обозначение и документы, по которым осуществляют поставку.<br> **5.4** При применении универсального оборудования указывают его наименование, класс, точность и пр.<br> **5.5** При применении ОМР, изготавливаемых специально для контроля данной СЧ, в ТУ/прилож. приводят описание схемы, рецептуры, ссылки на док‑цию для их изготовления и контроля качества.<br> **5.6** Допускаемая эквивалентная замена средств контроля оговаривается конкретно с указанием особенностей применения этих средств. В ТУ оговаривается, какое средство является арбитражным.<br> **5.7** При изложении требований по подготовке СЧ к контролю (испытанию, измерениям, анализу) указывают данные, касающиеся подготовки к контролю СЧ, а также ОМР, необходимых для контроля.<br> **5.8** В ТУ/прилож., при необх., приводят схемы соединения оборудования с контролируемой СЧ.<br> **5.9** При изложении требований к проведению контроля приводят последовательность операций, их описание, и, при необх., порядок ведения записей.<br> **5.10** Если при контроле проверяют возможность регулировки параметров или проведения операций, аналогичных таковым при экспл‑ции, то методы их выполн. должны совпадать с оговорёнными в ЭД.<br> **5.11** При описании операций контроля приводят указания по технике безоп. и меры предосторожн.<br> **5.12** При изложении требований к обработке результатов приводят формулы, точность вычислений и степень округления, допускаемые расхождения при параллельных определениях (расчётах).<br> **5.13** Методы, средства контроля, оборудование, применяемое при контроле, не указывают в ТУ, если они установлены в (меж)гос‑ных и отраслевых стандартах, инструкциях, программах, методиках испытаний, разрабатываемых в соотв. с ГОСТ 2.102, при этом в ТУ дают ссылку на эти документы.|
|**6.** Транс&shy;порти&shy;рование<br> и хранение|Требования к сохраняемости СЧ при транспортировании и хранении, в т.ч. по обеспечению безопасности. Только при отсутствии на данную СЧ стандарта транспортирования и хранения.<br> **6.1** Виды транспорта (воздуш., автом. и пр.) и средств (вагоны, цистерны и пр.), способы крепления и укрытия СЧ, требования по перевозке СЧ в универсальных, спец. контейнерах, спец. транспортом и в пакетах, кол‑во мест (массу) СЧ в контейнерах, размеры и порядок размещения пакетов и пр.<br> **6.2** Параметры транспортирования (дальность, скорость и пр.), допустимые мех.воздействия, климатические условия, спец.требования (защита от ВВФ от ударов, порядок расконсервации и пр.).<br> **6.3** Условия хранения СЧ, обеспеч. её сохранность, защиты СЧ от внешней среды, температуры режим хранения, а при необх., требования к осмотрам, регламентным работам, методы консервации и консервационные материалы, марка и док‑ты для поставки, либо даны ссылки на соотв. док‑ты.<br> **6.4** Способ укладывания СЧ (в штабели, подкладки и пр.), а также специальные правила хранения скоропортящейся, ядовитой, огнеопасной, взрывоопасной и тому подобной СЧ.<br> **6.5** Правила хранения СЧ излагают в следующей последовательности:<br> ・место хранения;<br> ・условия хранения;<br> ・условия складирования;<br> ・специальные правила и сроки хранения (при необх.).|
|**7.** Ука&shy;зания по<br> эксплу&shy;атации|**7.1** указания по установке, монтажу и применению СЧ на месте её эксплуатации (применения);<br> **7.2** требования к условиям охлаждения с указанием, при необх., критериев и методов контроля;<br> **7.3** возможность работы в других средах;<br> **7.4** особые условия эксплуатации (защита от эл. и рад.полей, эксплуатационное обслуживание и пр.);<br> **7.5** сведения об утилизации;<br> **7.6** мероприятия по подготовке и отправке СЧ, материалов, веществ на утилизацию;<br> **7.7** методы утилизации, если СЧ опасны после срока службы, либо ссылка на соотв. док‑ты.|
|**8.** Гар.<br> изгот‑ля|Права и обязанности изготовителя по гарантиям в соотв. с действующим законодательством.|
|Прило&shy;жения|При необх., приводят:<br> **П.1** перечень документов (стандартов, инструкций, ТУ и пр), на которые даны ссылки в данных ТУ;<br> **П.2** перечень оборудования, материалов, реактивов (ОМР), необходимых для контроля СЧ;<br> **П.3** краткое описание с хар‑ками ОМР, необх. для контроля СЧ;<br> **П.4** указания по применению, проверке, если это не описано в отдельных док‑тах.|

</small>



### Техническое описание (ТО)
<mark>TBD</mark> Для кого/чего/когда предназначен? Кто определяет состав, полноту, достаточность и чем руководствуется? Какие документы дополняют(ся) ТО?

**Техническое описание (ТО)** *(en. Specification)* — самостоятельный [ЭД](doc.md), кратко описывающий [КА](sc.md) и его СЧ в части назначения, состава, тех.характеристик, логики взаимодействия с другими СЧ. ТО предназначено для изучения изделия и содержит описание его устройства и принципа действия, тех.хар‑ки и другие сведения, необходимые для обеспечения полного использования технических возможностей изделия. Является входной точкой для всей ЭД.

По ГОСТ 15.009 ТО составляют на одно или несколько конкретных изделий, для которых предусмотрены образцы‑эталоны. В ТО образца в общем случае указывают:

1. краткое описание (характеристику) изделий (внешний вид, цвет, масса, отделка и т.п.);
1. требования к форме, конструкции, модели, размерам изделия;
1. обозначение материалов, комплектующих изделий, применяемых при изготовлении данного изделия (если это не указано в технической документации);
1. при необх. помещают рисунок/фото изделия, приводят требования к приёмке, транспортированию, хранению и гарантии изготовителя, если это не целесообразно указывать в другой документации.

По **ГОСТ Р 2.601-2019** ТО — часть руководства по эксплуатации (РЭ) и предоставляется рядом самостоятельных разделов. РЭ предназначено для изучения изделия, содержит сведения о конструкции, принципе действия, хар‑ках (свойствах) изделия, его СЧ и указания, необходимые для правильной и безопасной эксплуатации изделия (использования по назначению, тех.обслуживания, ремонта, хранения, транспортирования) и оценок его технического состояния при определении необходимости отправки его в ремонт, и сведения по утилизации изделия и его СЧ.

**ГОСТ Р 2.601-68** регламентирует состав ТО (см. таблицу ниже). При объединении ТО с инструкцией по эксплуатации (ИЭ) сначала излагают содержание ТО, затем содержание ИЭ. Из ТО на отдельные изделия допускается выделять в самостоятельные документы (под)разделы, содержащие описания отдельных СЧ изделия. В названии этих документов указывают наименование изделия в целом и наименования его СЧ, например: 「Изделие 「Стрела」. Двигатель Л6. Техническое описание」.

<small>

|**Раздел**|**Состав по ГОСТ Р 2.601-68**|
|:--|:--|
|1. Введение|・Назначение ТО.<br> ・Состав ТО (количество документов: томов и приложений, составляющих полное описание изделия).<br> ・Перечень документов, которыми необходимо дополнительно руководствоваться при изучении изделия.<br> ・Принятые в ТО обозначения сокращений и измерительных величин.|
|2. Назначение|Приводят полное наименование и обозначение изделия, его назначение, область применения и параметры, характеризующие условия эксплуатации, а также условное наименование, индекс, присвоенный заказчиком.|
|3. Технические данные|Указывают тех.данные, основные параметры и хар‑ки, необходимые для изучения и правильной эксплуатации изделия, его СЧ на всех режимах работы и в различных (в т.ч. предельных) условиях эксплуатации, вкл. допустимые значения режимов и условий. Перечень этих данных согл. с заказчиком. Данные, предназначенные для ограниченного количества лиц, по согл. с заказчиком приводят в отдельно выпущенной части ТО. Приводят нормы расхода жидкостей, газов, на ед. учёта или на период работы изделия.|
|4. Состав изделия|Приводят перечень, наименование, кол‑во и обозначение непосредственно входящих в изделие основных СЧ, а также комплектов (запчастей, инструментов, принадлежностей и др.). Здесь же (или в прилож. к ТО):<br> ・приводят перечень СЧ, сведения о которых предназначаются для ограниченного количества лиц;<br> ・указывают общие отличия в конструкции различных модификаций изделия и особенности их комплектации.|
|5. Устройство и работа изделия|Излагают общие сведения о принципе действия, устройстве (конструкции), режимах работы изделия в целом на основе структурных, функциональных, принципиальных и других схем. Теоретические основы принципа действия/работы изделия излагают только при описании оригинальных принципов действия, схем, механизмов, систем и т.п., входящих в изделие. Указывают взаимодействие основных СЧ изделия (из раздела 4), а при необх., взаимодействие данного изделия с другими взаимосвязанными изделиями.|
|6. Устройство и работа СЧ изделия|Последовательно для каждой СЧ из раздела 4 приводят описание её назначения, принципа действия, устройства, условий работы в изделии и его модификаций. Описание допускается составлять как конструктивно-обособленных СЧ изделия (механизмы, приборы, блоки), так и функциональных СЧ (системы, тракты, магистрали и т.п.). Указывают тип СЧ, тех.данные, режимы работы, определяющие нормальную эксплуатацию изделия, расположение на изделии, способы и средства регулирования. Действие органов управления, регулирования и контроля следует описывать подробно, поясняя при необх. физическую сущность происходящих процессов. Если тех.хар‑ки и работа изделия зависят от положения органов управления и регулирования, то указывают пределы регулирования. Принцип работы СЧ излагают согласно структурным, функциональным, принципиальным и другим схемам изделия. Приводят описание взаимодействия деталей и сборочных единиц, входящих в СЧ или в схему, и описание построения и работы отдельных цепей схемы. Здесь (или в прилож. к ТО) приводят тех.хар‑ки, указания о взаимозаменяемости деталей, режимы работы деталей и других СЧ, замена которых возможна при эксплуатации изделия.|
|7. Контрольно-измерительные приборы|Указывают назначение, перечень, краткие тех.хар‑ки и устройство специальных (имеющихся на изделии или в eго комплектах) контрольно-измерительных приборов, необходимых для контроля работы и настройки (регулирования) изделия, выполнения тех.обслуживания, выявления и устранения неисправностей и т.п.|
|8. Инструмент и принад&shy;лежности|Указывают назначение, устройство, тех.характеристики спец.инструмента, принадлежностей, имитационной аппаратуры, вспомогательного оборудования, приспособлений и т.п., поставляемых совместно с изделием и всеми его модификациями, указанными в ТО. Приводят сведения о месте размещения инструмента, принадлежностей, аппаратуры, оборудования, укладочных средств.|
|9. Размещение и монтаж|Раздел приводят, когда изделие должно быть размещено на другом (не)подвижном изделии, или в спец. помещении. Излагают порядок размещения изделия, требования к размещению и монтажу, рекомендации по защите от ударов и вибрации, помех и т.п. При размещении изделия на другом подвижном изделии (например, подъёмный кран на автомобиле) ТО на подвижное изделие в технически обоснованных случаях допускается издавать самостоятельным документом. Если в состав ЭД входит инструкция по монтажу, пуску, регулированию, обкатке изделия на месте его применения, требования к монтажу изделия в ТО не излагают.|
|10. Маркиро&shy;вание и плом&shy;бирование|Приводят сведения:<br> ・о маркировании изделия и его составных частей, а также тары и т.д.;<br> ・о пломбировании изделия или его СЧ, о порядке распломбирования и последующего пломбирования изделий.|
|11. Тара и упаковка|Приводят описание конструкции и порядка использования тары, упаковочных материалов и т.п.|
|Приложения|Указывают необходимые справочные и другие дополнительные данные.|

</small>



## Docs/Links
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Баллистико‑навигационное обеспечение (БНО):`**<br> [SPICE](spice.md) ~~ [Апоцентр и перицентр](apopericentre.md) ~~ [Гравманёвр](gravass.md) ~~ [Кеплеровы элементы](keplerian.md) ~~ [Космическая скорость](esc_vel.md) ~~ [Сфера Хилла](hill_sphere.md) ~~ [Терминатор](terminator.md) ~~ [Точки Лагранжа](l_points.md) ~~ [Эффект Оберта](oberth_eff.md)|
|**`Модель:`**<br> [DEM](draw.md) ~~ [SPICE](spice.md) ~~ [ВДМ](draw.md) ~~ [Лимит](limit.md) ~~ [МИХ](mic.md) ~~ [Осциллятор](oscillator.md)|
|**【[Software](soft.md)】**<br> [ASP](asp.md) ~~ [Blender](blender.md) ~~ [C](plang.md) ~~ [Cosmographia](cosmographia.md) ~~ [DOORS](doors.md) ~~ [DWG](cad_f.md) ~~ [GIMP](gimp.md) ~~ [Git](git.md) ~~ [IGES](cad_f.md) ~~ [ISIS](isis.md) ~~ [JT](cad_f.md) ~~ [NGT](neogeography_toolkit.md) ~~ [NX](nx.md) ~~ [Octave](gnu_octave.md) ~~ [OS](os.md) ~~ [PDF](pdf.md) ~~ [Python](plang.md) ~~ [R](plang.md) ~~ [SPICE](spice.md) ~~ [STEP](cad_f.md) ~~ [STL](stk.md) ~~ [SVG](cad_f.md) ~~ [Syncthing](syncthing.md) ~~ [SysML](sysml.md) ~~ [Teamcenter](teamcenter.md) ~~ [Valispace](valispace.md) ~~ [Система управления версиями](vcs.md) ~~ [ХРИП](adra.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Specification_(technical_standard)>


## The End

end of file
